<bibdata type="standard">
  <fetched>2019-07-09</fetched>
  <title type="title-main" format="text/plain" language="en" script="Latn">Geospatial Digital Rights Management Reference Model (GeoDRM RM)</title>
  <title type="main" format="text/plain" language="en" script="Latn">Geospatial Digital Rights Management Reference Model (GeoDRM RM)</title>
  <title type="title-main" format="text/plain" language="fr" script="Latn">Modèle de référence pour la gestion numérique des droits d'utilisation de l'information géographique</title>
  <title type="main" format="text/plain" language="fr" script="Latn">Modèle de référence pour la gestion numérique des droits d'utilisation de l'information géographique</title>
  <uri type="src">https://www.iso.org/standard/32571.html</uri>
  <uri type="obp"/>
  <uri type="rss">https://www.iso.org/contents/data/standard/03/25/32571.detail.rss</uri>
  <docidentifier type="ISO">ISO 19153:2014</docidentifier>
  <date type="published">
    <on>2014</on>
  </date>
  <contributor>
    <role type="publisher"/>
    <organization>
      <name>International Organization for Standardization</name>
      <abbreviation>ISO</abbreviation>
      <uri>www.iso.org</uri>
    </organization>
  </contributor>
  <edition>1</edition>
  <language>en</language>
  <language>fr</language>
  <script>Latn</script>
  <abstract format="text/plain" language="en" script="Latn">ISO 19153:2014 is a reference model for digital rights management (DRM) functionality for geospatial resources (GeoDRM). As such, it is connected to the general DRM market in that geospatial resources shall be treated as nearly as possible like other resources, such as music, text, or services. It is not the intention to reinvent a market nor the technology that already exists and is thriving, but to make sure that a larger market has access to geospatial resources through a mechanism that it understands and that is similar to and consistent with the ones already in use.ISO 19153:2014 does not replace any previous standards, but it is dependent upon them. Each resource and service standard that exists or will exist becomes a resource description in ISO 19153:2014, and hopefully will be subject to the same protection that is afforded to other resources.This International Standard defines:A resource in this context is a data file, or service for geographic information or process.This abstract descriptive standard builds on and complements the existing standards, and defines at an abstract level a rights model to enable the digital rights management of standards-based geospatial resources. Future GeoDRM standards will be written to implement the concepts defined in ISO 19153:2014.</abstract>
  <abstract format="text/plain" language="fr" script="Latn">L'ISO 19153:2014 est un modèle de référence pour la fonctionnalité de la gestion numérique des droits (DRM) des ressources géospatiales (géo-DRM). En tant que telle, elle est reliée au marché général de la DRM, étant donné que les ressources géospatiales doivent être traitées autant que possible comme d'autres ressources, telles que de la musique, des textes, ou des services. L'ISO 19153:2014 définit:-      Un modèle conceptuel pour une gestion numérique des droits des ressources géospatiales, fournissant un cadre et une référence à une spécification plus détaillée dans ce domaine.-      Un modèle de métadonnées pour l'expression de droits qui associe les utilisateurs aux actions qu'ils peuvent accomplir envers une ressource géospatiale particulière, et une information associée utilisée dans la mise en application et la concession de ces droits, tels que des métadonnées de propriétaire, des droits disponibles et des émetteurs de ces droits.-      Des exigences placées sur des systèmes de gestion de droits pour la mise en application de ces droits. Un système de gestion des droits doit être nécessaire et suffisant: il doit mettre uniquement en oeuvre les restrictions nécessaires pour imposer les droits qui y sont définis, et doit être suffisant pour imposer ces droits.-      La manière dont cela doit fonctionner du point de vue conceptuel dans le contexte plus vaste de DRM afin d'assurer l'omniprésence des ressources géographiques sur le marché général des services.Une ressource dans ce contexte est un fichier de données, un service d'information ou de méthodes géographiques.La présente norme descriptive abstraite se fonde sur les normes existantes et les complète, et définit à un niveau abstrait un modèle de droits qui permet la gestion numérique des droits des ressources géospatiales basées sur des normes. Les futures normes géo-DRM seront rédigées de manière à mettre en oeuvre les concepts définis dans l'ISO 19153:2014.</abstract>
  <status>
    <stage>95</stage>
    <substage>20</substage>
  </status>
  <copyright>
    <from>2014</from>
    <owner>
      <organization>
        <name>ISO</name>
      </organization>
    </owner>
  </copyright>
  <ext>
    <doctype>international-standard</doctype>
    <editorialgroup>
      <technical_committee number="211" type="TC">ISO/TC 211Geographic information/Geomatics</technical_committee>
    </editorialgroup>
    <ics>
      <code>35.240.70</code>
      <text>IT applications in science</text>
    </ics>
    <structuredidentifier type="ISO">
      <project-number>ISO 19153</project-number>
    </structuredidentifier>
  </ext>
</bibdata>